% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ABNTEX - UTP                                                        =
% =                                                                     =
% =======================================================================
% -----------------------------------------------------------------------
% Author: Chaua Queirolo
% Data:   01/07/2017
% -----------------------------------------------------------------------
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = PACOTES                                                             =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% Configuracao da pagina
\usepackage[a4paper,vmargin={3.0cm,2.0cm},hmargin={3.0cm,2.0cm}]{geometry}

% Pacotes básicos 
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}  
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{stringenc}
\usepackage{pdfescape}
\usepackage{textcomp}

% Pacotes de citações
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% Formulas matematicas
\usepackage{mdwmath}
\usepackage[cmex10]{amsmath}
\interdisplaylinepenalty=2500

% Algoritmos
\usepackage{listings}

% Sumario
\usepackage{caption}
\captionsetup[subfigure]{position=bottom}

% Imagens
\usepackage[caption=false]{subfig}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{imagens/}}

% Outros pacotes 
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{color}

\usepackage{enumitem}


%\usepackage{footnote}
%\usepackage{here}
%\usepackage[hyphens]{url}
%\usepackage{chngcntr}
%\usepackage{setspace}

% Este pacote é utilizado explicidamente aqui pois se a opção font=times
% for utilizada com o abntex, ele vai carregar também os pacotes de fontes
% para o modo matemático, que certamente são mais feias que as Computer
% Modern que vêm por padrão com as distribuições latex
\usepackage{times}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}


% =======================================================================
% =                                                                     =
% = CONFIGURACOES DOS PACOTES                                           =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% -----------------------------------------------------------------------
% -                                                                     -
% - GERAL                                                               -
% -                                                                     -
% -----------------------------------------------------------------------

% Space between the lines in a table
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

% Controle das Margens
\sloppy
\tolerance=9999999

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.5cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% Posiciona figuras e tabelas no topo da página quando adicionadas sozinhas
% em um página em branco. Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/170
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{5pt} % Set distance from top of page to first float
\makeatother

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = CAPA E FOLHA DE ROSTO                                               =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% -----------------------------------------------------------------------
% Dados da capa
% -----------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\imprimircapa}{%
    \begin{capa}%
        \center
        {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirinstituicao}}  
        \vspace*{1cm}
        
        {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirautor}}
        \vfill
        
        \begin{center}
            {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirtitulo}}
        \end{center}
        \vfill
        
        {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirlocal}}

        {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirdata}}
        
    \end{capa}
}

% -----------------------------------------------------------------------
% Dados da folha de rosto
% -----------------------------------------------------------------------
\makeatletter
\renewcommand{\folhaderostocontent}{
    \begin{center}
        
        {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirautor}}
        \vspace*{8cm}
        
        \begin{center}
            {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirtitulo}}
        \end{center}
        \vspace*{2cm}
        
        \abntex@ifnotempty{\imprimirpreambulo}{%
            \hspace{.45\textwidth}
            \begin{minipage}{.5\textwidth}
                \SingleSpacing
                \imprimirpreambulo\\

                {\imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\par}
                
                \abntex@ifnotempty{\imprimircoorientador}{%
                   {\imprimircoorientadorRotulo~\imprimircoorientador}%
                }%
            \end{minipage}%
        }%
        \vfill
        
        {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirlocal}}
        
        {\bfseries\large\MakeUppercase{\imprimirdata}}
        
    \end{center}
}
\makeatother

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = CAPITULOS                                                           =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% Fontes padroes de part, chapter, section, subsection e subsubsection
\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\bfseries}
\renewcommand{\ABNTEXchapterfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXsectionfont}{\normalfont}
\renewcommand{\ABNTEXsectionfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfont}{\normalfont}
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXsubsubsectionfont}{\normalfont}
\renewcommand{\ABNTEXsubsubsectionfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXsubsubsubsectionfont}{\normalfont}
\renewcommand{\ABNTEXsubsubsubsectionfontsize}{\normalsize}

\setlength\afterchapskip{.6cm}
\setlength\aftersecskip{.4cm}	    %espaçamento entre seção e texto
\setlength\aftersubsecskip{.4cm}    %espaçamento entre subseção e texto
\setlength\aftersubsubsecskip{.4cm} %espaçamento entre subseção e texto


% Numeracao das paginas
\makepagestyle{estiloutp}

\makeevenhead{estiloutp}{}{}{\thepage}
\makeoddhead{estiloutp}{}{}{\thepage}
\makeevenfoot{estiloutp}{}{}{} 
\makeoddfoot{estiloutp}{}{}{}

\renewcommand{\textual}{%
    \pagestyle{estiloutp}%
    \aliaspagestyle{chapter}{abntchapfirst}% customizing chapter pagestyle
    \nouppercaseheads%
    \bookmarksetup{startatroot}% 
}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = RESUMO                                                              =
% =                                                                     =
% =======================================================================

\renewenvironment{resumo}[1][\resumoname]{%
    \PRIVATEbookmarkthis{#1}
    \renewcommand{\abstractnamefont}{\chaptitlefont}
    \renewcommand{\abstractname}{\ABNTEXchapterupperifneeded{#1}}
    \begin{abstract}
        \SingleSpacing
}{\end{abstract}\PRIVATEclearpageifneeded}

% Lista de palavras chave do resumo
\newcommand{\palavraschave}[1]{\vspace{.6cm}\textbf{Palavras-chave}: #1.}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = SUMARIO                                                             =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% Configurações do sumário

\renewcommand{\cftchapterfont}{\bfseries}
\renewcommand{\cftchapterpagefont}{\bfseries}

\renewcommand{\cftsectionfont}{\normalfont}
\renewcommand{\cftsectionpagefont}{\normalfont}

\renewcommand{\cftsubsectionfont}{\normalsize\normalfont}
\renewcommand{\cftsubsectionpagefont}{\normalsize\normalfont}

\renewcommand{\cftsubsubsectionfont}{\normalsize\normalfont}
\renewcommand{\cftsubsubsectionpagefont}{\normalsize\normalfont}

\renewcommand{\cftparagraphfont}{\normalsize\normalfont}
\renewcommand{\cftparagraphpagefont}{\normalsize\normalfont}

% Configura as entradas das secoes em maiusculo e sem negrito
\makeatletter
\let\oldcontentsline\contentsline
\def\contentsline#1#2{%
    \expandafter\ifx\csname l@#1\endcsname\l@section
    \expandafter\@firstoftwo
    \else
    \expandafter\@secondoftwo
    \fi
    {%
        \oldcontentsline{#1}{\MakeTextUppercase{#2}}%
    }{%
    \oldcontentsline{#1}{#2}%
}%
}
\makeatother

% Arruma identação do sumário
\setlength{\cftbeforechapterskip}{0em}
\setlength{\cftlastnumwidth}{3em}
\cftsetindents{chapter}{0em}{\cftlastnumwidth}
\cftsetindents{section}{0em}{\cftlastnumwidth}
\cftsetindents{subsection}{0em}{\cftlastnumwidth}
\cftsetindents{subsubsection}{0em}{\cftlastnumwidth}
\cftsetindents{paragraph}{0em}{\cftlastnumwidth}
\cftsetindents{subparagraph}{0em}{\cftlastnumwidth}


\makeatletter
\settocpreprocessor{chapter}{%
    \let\tempf@rtoc\f@rtoc%
    \def\f@rtoc{%
        \texorpdfstring{\MakeTextUppercase{\tempf@rtoc}}{\tempf@rtoc}}%
}
\makeatother

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = LISTAS                                                              =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% -----------------------------------------------------------------------
% LISTA DE QUADROS
% -----------------------------------------------------------------------
\newcommand{\quadroname}{QUADRO}
\newcommand{\listofquadrosname}{Lista de quadros}
\newcommand{\quadroautorefname}{Quadro} % PS

\newfloat[chapter]{quadro}{loq}{\quadroname}
\newlistof{listofquadros}{loq}{\listofquadrosname}
\newlistentry{quadro}{loq}{0}

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{quadro}{\centering}
\counterwithout{quadro}{chapter}
\renewcommand{\cftquadroname}{\quadroname\space} 
\renewcommand*{\cftquadroaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{quadro}{hbtp}

% -----------------------------------------------------------------------
% LISTA DE GRAFICOS
% -----------------------------------------------------------------------
\newcommand{\graficoname}{GRÁFICO}
\newcommand{\listofgraficosname}{Lista de gráficos}
\newcommand{\graficoautorefname}{Gráfico} % PS

\newfloat[chapter]{grafico}{logr}{\graficoname}
\newlistof{listofgraficos}{logr}{\listofgraficosname}
\newlistentry{grafico}{logr}{0}

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{grafico}{\centering}
\counterwithout{grafico}{chapter}
\renewcommand{\cftgraficoname}{\graficoname\space} 
\renewcommand*{\cftgraficoaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{grafico}{hbtp}

% -----------------------------------------------------------------------
% LISTA DE CODIGOS
% -----------------------------------------------------------------------
\newcommand{\codigoname}{CÓDIGO}
\newcommand{\listofcodigosname}{Lista de códigos}
\newcommand{\codigoautorefname}{Código} % PS

\newfloat[chapter]{codigo}{locod}{\codigoname}
\newlistof{listofcodigos}{locod}{\listofcodigosname}
\newlistentry{codigo}{locod}{0}

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{codigo}{\centering}
\counterwithout{codigo}{chapter}
\renewcommand{\cftcodigoname}{\codigoname\space} 
\renewcommand*{\cftcodigoaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{codigo}{hbtp}

% -----------------------------------------------------------------------
% LISTA DE ALGORITMOS
% -----------------------------------------------------------------------
\newcommand{\algoritmoname}{ALGORITMO}
\newcommand{\listofalgoritmosname}{Lista de algoritmos}
\newcommand{\algoritmoautorefname}{Algoritmo} % PS

\newfloat[chapter]{algoritmo}{loalg}{\algoritmoname}
\newlistof{listofalgoritmos}{loalg}{\listofalgoritmosname}
\newlistentry{algoritmo}{loalg}{0}

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{algoritmo}{\centering}
\counterwithout{algoritmo}{chapter}
\renewcommand{\cftalgoritmoname}{\algoritmoname\space} 
\renewcommand*{\cftalgoritmoaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{algoritmo}{hbtp}

% -----------------------------------------------------------------------
% NOMES DAS LISTAS
% -----------------------------------------------------------------------

% Renomeia os elementos nas listas 
\renewcommand{\cftfigurename}{\MakeUppercase{\figurename}\space}
\renewcommand{\cfttablename}{\MakeUppercase{\tablename}\space}

\addto\captionsbrazil{% portugues-brasil
    \renewcommand{\listfigurename}{Lista de figuras}
    \renewcommand{\listtablename}{Lista de tabelas}
    \renewcommand{\bibname}{REFERÊNCIAS}
}

% Renomeia as legendas
\captionsetup[figure]{name={FIGURA}}
\captionsetup[table]{name={TABELA}}
\renewcommand*{\figureautorefname}{Figura}
\renewcommand*{\tableautorefname}{Tabela}
\renewcommand*{\chapterautorefname}{Capítulo}
\renewcommand*{\sectionautorefname}{Seção}
\renewcommand*{\subsectionautorefname}{Subseção}
\renewcommand*{\equationautorefname}{Equação}


\makeatletter
\renewcommand{\fonte}[2][FONTE]{%
    \M@gettitle{#2}%
    \memlegendinfo{#2}%
    \par
    \begingroup
    \@parboxrestore
    \if@minipage
    \@setminipage
    \fi
    \ABNTEXfontereduzida
    \configureseparator
    \@makecaption{\ABNTEXfontereduzida #1}{\ignorespaces\ABNTEXfontereduzida 
    #2.}\vspace{-.5cm}
    \endgroup}
\makeatother


% -----------------------------------------------------------------------
% COMANDOS PARA INSERIR AS LISTAS
% -----------------------------------------------------------------------
\newcommand{\listadefiguras}{
    \pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
    \listoffigures*
    \cleardoublepage
}

\newcommand{\listadegraficos}{
    \pdfbookmark[0]{listgraficosname}{logr}
    \listofgraficos*
    \cleardoublepage
}

\newcommand{\listadetabelas}{
    \pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
    \listoftables*
    \cleardoublepage
}

\newcommand{\listadequadros}{
    \pdfbookmark[0]{\listofquadrosname}{loq}
    \listofquadros*
    \cleardoublepage
}

\newcommand{\listadecodigos}{
    \pdfbookmark[0]{\listofcodigosname}{locod}
    \listofcodigos*
    \cleardoublepage
}

\newcommand{\listadealgoritmos}{
    \pdfbookmark[0]{\listofalgoritmosname}{loalg}
    \listofalgoritmos*
    \cleardoublepage
}

\newcommand{\sumario}{
    \pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
    \tableofcontents*
    \cleardoublepage
}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ALGORITMOS                                                          =
% =                                                                     =
% =======================================================================

%\lstset{
%    belowcaptionskip=1\baselineskip,
%    breaklines=true,
%    xleftmargin=\parindent,
%    showstringspaces=false,
%    basicstyle=\small\ttfamily,
%}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
    belowcaptionskip=1\baselineskip,
    backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must 
    basicstyle=\small\ttfamily,        % the size of the fonts that are 
    breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only 
    breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
    commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
    extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 
    frame=tb,	                   % adds a frame around the code
    keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping 
    %indentation of code (possibly needs columns=flexible)
    keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
    numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible 
    numbersep=0pt,                   % how far the line-numbers are from the 
    numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the 
    rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be 
    showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular 
    showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
    showtabs=false,                  % show tabs within strings adding 
    stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If 
    stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
    tabsize=2	                   % sets default tabsize to 2 spaces
}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = LINKS                                                               =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{0,0,0}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
    %pagebackref=true,
    pdftitle={\@title}, 
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={\imprimirpreambulo},
    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
    colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,          	% color of internal links
    citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=3
}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand*{\UTFviii@defined}[1]{%
    \ifx#1\relax
    \begingroup
    % Remove prefix "\u8:"
    \def\x##1:{}%
    % Extract Unicode char from command name
    % (utf8.def does not support surrogates)
    \edef\x{\expandafter\x\string#1}%
    \StringEncodingConvert\x\x{utf8}{utf16be}% convert to UTF-16BE
    % Hexadecimal representation
    \EdefEscapeHex\x\x
    % Enhanced error message
    \PackageError{inputenc}{Unicode\space char\space \string#1\space
        (U+\x)\MessageBreak
        not\space set\space up\space
        for\space use\space with\space LaTeX}\@eha
    \endgroup
    \else\expandafter
    #1%
    \fi
}
\makeatother

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = MACROS                                                              =
% =                                                                     =
% =======================================================================

\newcommand{\legenda}[2][]{\centering\caption{\label{#1}#2.}}
\newcommand{\fonteautor}{\fonte{o próprio autor}}
\newcommand{\fonteautores}{\fonte{os próprios autores}}

\newcommand{\ie}{\textit{i.e.}}
\newcommand{\eg}{\textit{e.g.}}

% Macros to manipulate figures
\newcommand{\footurl}[1]{\footnote{\url{#1}}}

% Adiciona uma sufigure com/sem label
\newcommand{\sfig}[3][]{\subfloat[][]{\label{#1}\includegraphics[#2]{#3}}}
\newcommand{\lfig}[4][]{\subfloat[][#4]{\label{#1}\includegraphics[#2]{#3}}}

% Adiciona uma figure
\newcommand{\fig}[3][]{\label{#1}\includegraphics[#2]{#3}}

% Adiciona apendice ou anexo
\newcounter{apendiceidx}
\setcounter{apendiceidx}{1}
\newcommand{\apendice}[2][]{
    \chapter*{APÊNDICE \Alph{apendiceidx} -- #2}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{APÊNDICE \Alph{apendiceidx} -- #2}
    \addtocounter{apendiceidx}{1}
}

\newcounter{anexoidx}
\setcounter{anexoidx}{1}
\newcommand{\anexo}[2][]{
    \chapter*{ANEXO \Alph{anexoidx} -- #2}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{ANEXO \Alph{anexoidx} -- #2}
    \addtocounter{anexoidx}{1}
}

% Cria uma lista de itens
\newenvironment{lista}{
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \addtolength{\itemindent}{1.5cm}

}{
    \end{enumerate}    
}







